\section{Ausnahmen}
\label{section:ausnahmen}
Gut geschriebene Bibliotheken und Programme stürzen nicht ab, wenn sie falsch bedient werden oder
wenn eine andere außergewöhnliche Situation eintritt.
Beispielsweise soll unsere \lcpp{joelixblas} Bibliothek nicht abstürzen, wenn der Benutzer eine Funktion mit unzulässigen Werten aufruft oder
wenn der Benutzer mehr Speicher verlangt, als das System uns bieten kann.

In \Python trennt man den ``gewöhnlichen Programmfluss'' und die ``außergewöhnlichen Programmfluss'' wie folgt:
Wenn der normale, sequenzielle Programmfluss durch ein außergewöhnliches Vorkommnis unterbrochen werden muss, nennt man das eine \emph{Ausnahme} oder \emph{Exception}.
Sobald eine Ausnahme \emph{ausgelöst} wird, muss sie \emph{behandelt} werden.

Typische Ausnahmen sind Fehler wie Syntaxfehler, Zugriffsfehler oder unzureichend viel Speicher.
Es gibt in \Python auch Ausnahmen, die nicht durch Fehler ausgelöst werden.
Außerdem kann man eigene Ausnahmen definieren.

Wird eine Ausnahme nicht behandelt, bricht der Programmfluss der gerade laufenden Funktion ab und die Ausnahme wird an die aufrufende Funktion weitergegeben.
Die Ausnahme wird dann entweder dort behandelt, oder das Weiterreichen wird fortgesetzt bis die Ausnahme entweder irgendwann behandelt wird oder das Programm mit der besagten Ausnahme abbricht.

Die folgende Ausnahme hat man bestimmt schon einige Male gesehen, wenn man Code direkt im \Python-Interpreter schreibt:
\begin{lstlisting}
a,b = 2,5
if a == b
  print( "A ist ja wirklich B")

# Der Code liefert:
#   File "...", line ...
#     if a == b
#            ^
# SyntaxError: invalid syntax
\end{lstlisting}
Hier wird die zweite Zeile vom \Python-Interpreter gelesen.
Dieser stellt einen Syntaxfehler fest und löst eine Ausnahme aus, die den Programmfluss an dieser Stelle unterbricht.
Schlussendlich wird das Programm beendet.

\input{section_ausnahmen/ausnahmen_behandeln}
\input{section_ausnahmen/ausnahmen_ausloesen}
\input{section_ausnahmen/definierte_und_eigene_ausnahmen}
