\section{Klassen}
\label{section:klassen}

Man benutzt Klassen, um Code übersichtlicher zu gestalten.
Immer wenn wir einen (mathematischen oder realen) Gegenstand modelieren wollen, dessen Zustand
\begin{enumerate}[label=\textbf{(K\arabic*})]
  \item \label{klassenmerkmal_zustand_beschr} durch ein Verzeichniss von Eigenschaften beschrieben wird und
  \item \label{klassenmerkmal_zustand_aenderung} der Zustand durch eine oder mehrere feste Regeln verändert wird
\end{enumerate}
benutzen wir dazu sogenannte Klassen.

Bevor wir besprechen wie man Klassen in \Python definiert und nutzt, schauen wir uns ein Beispiel für eine Klasse an.
Der Zustand einer Matrix $M$ wird durch ihre Größe und ihre Koeffizienten bestimmt.
Damit erfüllen Matrizen das erste Kriterium \ref{klassenmerkmal_zustand_beschr}.
Es macht Sinn die Einträge einer Matrix abzufragen, die Einträge zu ändern und Matrizen zu addieren oder zu multiplizieren (sofern sie die richtigen Größen haben).
Damit erfüllen Matrizen das zweite Kriterium \ref{klassenmerkmal_zustand_aenderung}.
Wie man eine Matrix modelliert hängt von \ref{klassenmerkmal_zustand_beschr} und \ref{klassenmerkmal_zustand_aenderung} ab.
Allerdings legen \ref{klassenmerkmal_zustand_beschr} und \ref{klassenmerkmal_zustand_aenderung} nicht völlig fest, wie die Modellierung aussehen muss.
Zum Beispiel können Matrizen durch zwei natürliche Zahlen (welche die Anzahl der Zeilen und Spalten festlegt) sowie die Liste der Einträge beschrieben werden,
man kann aber auch das ``Compressed Sparse Row Storage'' Format verwenden.
Für die reine Benutzung von Matrizen spielt diese Designentscheidung keine Rolle.

An dieser Stelle machen wir noch darauf aufmerksam, wie man Klassen konzeptionell in \C umsetzen würde.
Da man aus \C an \lcpp{struct} gewöhnt ist, kann man eine Klasse durch ein \lcpp{struct K} zusammen mit einer Menge von Funktionen realisieren, deren erstes Argument vom Typ \lcpp{struct K*} ist.
Genau so haben wir Vektoren und Matrizen in der Bibliothek \lcpp{JoelixBlas} realisiert (siehe \cite{joelixC}).

\input{section_klassen/klassen_definieren_und_nutzen}
\input{section_klassen/eine_sehr_naive_matrixklasse}
\input{section_klassen/spezielle_funktionen}
\input{section_klassen/eine_naive_matrixklasse}
\input{section_klassen/hashbare_objekte}
