\subsection{Spezielle Funktionen}
\label{section:klassen:spezielle_funktionen}
In diesem Abschnitt erklären wir zunächst was ``Duck-Typing'' ist,
listen die wichtigsten speziellen Memberfunktionen auf und
verbessern unser Matrizenbeispiel aus Abschnitt \ref{section:klassen:klassen_definieren_und_nutzen}.


\subsubsection{Duck-Typing}
Als ``Duck-Typing'' bezeichnet man das Konzept, dass ein Objekt durch sein Verhalten und nicht durch seinen Bauplan beschrieben wird.
Der Name Duck-Typing ist an ein Gedicht von James Rileys angelehnt:
\begin{center}
\begin{minipage}{.8\columnwidth}
\centering
When I see a bird that walks like a duck and swims like a duck and quacks like a duck, I call that bird a duck.
\end{minipage}
\end{center}
Auch \Python unterstützt Duck-Typing.
Zum Beispiel können viele Klassen als \lpy{bool} oder \lpy{str} interpretiert werden.
Das funktioniert genau dann, wenn die Klasse die spezielle Memberfunktionen \lpy{__str__} implementiert und
diese einen String zurückgibt.
Dann kann man mit der Funktion \lpy{str} das Objekt als String interpretieren.

Wenn wir uns unsere sehr naive Matrixklasse aus Abschnitt \ref{section:klassen:eine_sehr_naive_matrixklasse} nochmal anschauen,
so kann \Python diese momentan noch nicht als String interpretieren (denn sie implementiert spezielle Memberfunktionen \lpy{__str__} noch nicht).
Allerdings kann sie als String interpretiert werden, wenn wir den Namen der Memberfunktion \lpy{string} durch \lpy{__str__} ersetzen.
Soland wir das erledigt haben, kann \Python den folgenden Code interpretieren:
\begin{lstlisting}
m = Matrix(zeilen=3, spalten=4)
print(m)  # Druckt die Darstellung der Matrix aus.
\end{lstlisting}

Die Funktion \lpy{str} wird vom \Python-Standard definiert und könnte ungefähr so aussehen:
\begin{lstlisting}
def my_str( t ):
  """Nachbau der eingebauten Funktion 'str'."""
  s = t.__str__()    # Hole den String
  if type(s) is str: # Schaue ob s den richtigen Typ hat
    return s         # Gibt den String s zurueck
  else:              # Fehlerbehandlung
    typename = type(s).__name__
    raise TypeError("__str__ returned non-string (type "+typename+")")
\end{lstlisting}


\subsubsection{Spezielle Memberfunktionen}
In diesem Abschnitt besprechen wir kurz die wichtigsten speziellen Memberfunktionen.
Dabei machen wir optionale Funktionsparameter mit \lpy{[...]} kenntlich.

Der Konstruktor wird beim Erstellen eines Objekts aufgerufen und soll das Objekt in Ausgangszustand bringen.
Dem Konstruktor kann man weitere Parameter übergeben.
\begin{lstlisting}
__init__(self [,...])  # Konstruktor (wird beim Erstellen ausgefuehrt)
\end{lstlisting}
Ist der Konstruktor definiert, kann man ein Objekt der Klasse \lpy{K} in Abhängigkeit von den Parametern \lpy{p_1, ..., p_r} so erstellen:
\begin{lstlisting}
var = K(p_1, ..., p_r)
\end{lstlisting}

Auf den Destuktor gehen wir hier nicht ein, da wir das sogenannte ``Reference Counting'' und den sogenannten ``Garbadge Collector''
in diesem Skript nicht ausreichend behandelt haben.

Ein Objekt kann als String, Ganzzahl, Gleitkommazahl bzw.\ Boolean interpretiert werden,
sofern die entsprechende spezielle Funktion definiert ist.
\begin{lstlisting}
__str__(self)   # Konvertiert Objekt zu String
__int__(self)   # Konvertiert Objekt zu Integer
__float__(self) # Konvertiert Objekt zu Float
__bool__(self)  # Konvertiert Objekt zu Boolean
\end{lstlisting}
Ist beispielsweise \lpy{__bool__} implementiert, kann man ein Objekt \lpy{obj} mit \lpy{bool(obj)} als Boolean interpretieren.

Die nachfolgenden speziellen Funktionen ermöglichen es, zwei Objekte miteinander zu vergleichen.
\begin{lstlisting}
__lt__(self, other) # Implementiert: obj <  other
__le__(self, other) # Implementiert: obj <= other
__eq__(self, other) # Implementiert: obj == other
__ne__(self, other) # Implementiert: obj != other
__gt__(self, other) # Implementiert: obj >  other
__ge__(self, other) # Implementiert: obj >= other
\end{lstlisting}
Hier ist es ganz wichtig darauf zu achten, dass diese Funktion konsistent implementiert werden.
Zum Beispiel will man, dass wenn \lpy{obj == other} gilt dann auch \lpy{obj <= other} erfüllt ist.
Außerdem muss man ganz doll aufpassen, wenn man zwei Objekte vergleichen möchte, die einen verschiedenen Typ haben.
Wenn man das nicht möchte, kann man gegebenfalls eine Ausnahme auslösen:
\begin{lstlisting}
class K:
  ... # Konstruktor und weitere Funktionen
  def __eq__(self, other):         # Definition der Fkt __eq__
    if type(self) == type(other):  # Wenn die Typen gleich sind
      ...                          # Pruefe Objekte auf Gleichheit
    else:                          # Sonst:
      raise TypeError("Typen sind verschieden") # Loese Ausnahme aus
  ... # Weitere Funktionen
\end{lstlisting}
An dieser Stelle wollen wir darauf aufmerksam machen, dass das Vergleichen der Typen von zwei Objekten, so wie im obigen Beispiel, bei abgeleiteten Klassen zu ungewollten Effekten führen kann.
Da wir abgeleitete Klassen in diesem Skript nicht besprechen, gehen wir nicht näher auf diese Bemerkung ein.

Um ein Objekt als Schlüssel für ein Verzeichniss machen zu können, muss es ``hash\-bar'' sein.
Genauer muss man die spezielle Funktion \lpy{__hash__} implementieren.
Das besprechen wir ausführlicher im Abschnitt \ref{section:klassen:hashbare_objekte}.
\begin{lstlisting}
__hash__(self)  # Objekt hashen
\end{lstlisting}

Um ein Objekt \lpy{obj} wie eine Funktion aufzurufen, also um dem Ausdruck \lpy{obj(...)} interpretierbar zu machen,
muss die spezielle Funktion \lpy{__call__} implementiert werden.
Ein Objekt, welches sich in diesem Sinne wie eine Funktion verhält, nennt man \emph{Funktionsobjekt}.
\begin{lstlisting}
__call__(self,[, args...]) # Objekt wird zum Funktionsobjekt
\end{lstlisting}

Um ein Objekt \lpy{obj} wie ein Verzeichniss (siehe Abschnitt \ref{section:std_data_types:verzeichnisse}) zu behandeln, implementiert man die folgenden speziellen Funktionen:
\begin{lstlisting}
__len__(self)                 # Laenge des Objekts
__getitem__(self, key)        # Implementiert: obj[key]
__setitem__(self, key, value) # Implementiert: obj[key] = value
__delitem__(self, key)        # Implementiert: del obj[key]
__reversed__(self)            # Implementiert: reversed(obj)
__contains__(self, item)      # Implementiert: is item in obj
\end{lstlisting}
An dieser Stelle machen wir darauf aufmerksam, welche Werte der Schlüssel \lpy{key} haben kann.
Ein Schlüssel muss immer ein hashbares Objekt sein.
Im einfachsten Beispiel sind das unveränderbare Standardtypen wie \lpy{int} oder \lpy{str}.
Es können aber auch benutzerdefinierte Klassen sein, welche die spezielle Funktion \lpy{__hash__} implementieren (siehe auch Abschnitt \ref{section:klassen:hashbare_objekte}).
In diesen beiden Beispielen wird \lpy{obj[key] = z} so interpretiert:
\begin{lstlisting}
obj.__setitem__(key,z)    # Aequivalent zu obj[key] = z
\end{lstlisting}
Man kann aber auch mehrere Schlüssel zum Zugriff benutzen.
Diese werden dann zu einem einzigen Tupel gebündelt.
Schauen uns zum Beispiel an, wie \lpy{obj[key1,key2] = z} interpretiert wird:
\begin{lstlisting}
obj.__setitem__( (key_1,key_2) ,z) # Aequivalent zu obj[key1,key2] = z
\end{lstlisting}
In unserem Matrixbeispiel aus Abschnitt \ref{section:klassen:eine_sehr_naive_matrixklasse},
würden wir sehr gern mit \lpy{M[i,j]} den Koeffizient in der $i$-ten Zeile und der $j$-ten Spalte setzen.
Die spezielle Memberfunktionen \lpy{__setitem__} kann so implementiert werden:
\begin{lstlisting}
class Matrix:
  """Eine native Matrixklasse"""
  ...           # Konstruktor und weitere Funktionen
  def __setitem__(self, ij ,z):
    i,j = ij    # Wir interpretieren ij als Tupel ij = (i,j)
    self.elemente[i*self.zeilen + j] = z # Setze Koeffizient
  ...           # Weitere Funktionen
\end{lstlisting}

In \Python ist es (genauso wie in \CPP) möglich aus zwei Objekten mithilfe der binären Operatoren
\lpy{+}, \lpy{-}, \lpy{*} usw.\ ein neues Objekt zu erstellen.
Dazu implementiert man die folgenden speziellen Memberfunktionen.
Wir machen hier darauf aufmerksam, dass die speziellen Memberfunktionen die beiden Objekte \lpy{obj} und \lpy{other}
in so gut wie allen Fällen nicht veränderen, da man aus den beiden Objekten \lpy{obj} und \lpy{other}
mithilfe des Operators \lpy{op} ein neues Objekt \lpy{obj op other} erstellt.
\begin{lstlisting}
__add__(self, other)      # Implementiert: obj  + other
__sub__(self, other)      # Implementiert: obj  - other
__mul__(self, other)      # Implementiert: obj  * other
__truediv__(self, other)  # Implementiert: obj  / other
__floordiv__(self, other) # Implementiert: obj // other
__mod__(self, other)      # Implementiert: obj  % other
__pow__(self, other)      # Implementiert: obj ** other
__lshift__(self, other)   # Implementiert: obj << other
__rshift__(self, other)   # Implementiert: obj >> other
__and__(self, other)      # Implementiert: obj  & other
__xor__(self, other)      # Implementiert: obj  ^ other
__or__(self, other)       # Implementiert: obj  | other
\end{lstlisting}

Es ist wichtig zu bemerken, dass keine die obigen binären Operationen symmetrisch ist:
\begin{lstlisting}
obj1.__add__(obj2)        # obj1 + obj2
obj2.__add__(obj1)        # obj2 + obj1
\end{lstlisting}
Es kommt vor, dass man zwei Objekte von verschiedenen Typen miteinander verbinden möchte.
Hier gibt es zwei Möglichkeiten.
Entweder man implementiert die binären Operationen für beide Klassen oder man implementiert sie nur für eine.
Letzteres macht in vielen Fällen mehr Sinn, zum Beispiel wenn eine der beiden Klassen schon von jemand anderem implementiert ist.
Wie Letzteres funktioniert erklären wir jetzt.

Nehmen wir an, wir wollen zwei Objekte \lpy{obj1} und \lpy{obj2} mit einer binären Operation \lpy{op} verbinden,
i.e.\ wir wollen den Ausdruck \lpy{obj1 op obj2} interpretierbar machen.
Wir verlangen dass
(a) die beiden Objekte verschiedene Typen haben und
(b) das linke Objekt \lpy{obj1} die spezielle Memberfunktion \lpy{__op__} nicht implementiert hat.
Dann können wir \lpy{obj1 op obj2} durch die spezielle Memberfunktion \lpy{__rop__} vom rechten Objekt \lpy{obj2} interpretierbar machen.
\begin{lstlisting}
obj2.__rop__(obj1)         # obj1 op obj2 falls (a) und (b) gelten
\end{lstlisting}

Die folgende Liste erklärt die binären Operationen, die wir im Sinne des vergangenen Abschnitts interpretierbar machen können.
Auch hier machen wir darauf aufmerksam, dass diese binären Operationen nach Möglichkeit ein neues Objekt erstellen sollen ohne dabei die Operanden zu verändern.
\begin{lstlisting}
__radd__(self, other)      # Implementiert: other  + obj
__rsub__(self, other)      # Implementiert: other  - obj
__rmul__(self, other)      # Implementiert: other  * obj
__rtruediv__(self, other)  # Implementiert: other  / obj
__rfloordiv__(self, other) # Implementiert: other // obj
__rmod__(self, other)      # Implementiert: other  % obj
__rpow__(self, other)      # Implementiert: other ** obj
__rlshift__(self, other)   # Implementiert: other << obj
__rrshift__(self, other)   # Implementiert: other >> obj
__rand__(self, other)      # Implementiert: other  & obj
__rxor__(self, other)      # Implementiert: other  ^ obj
__ror__(self, other)       # Implementiert: other  | obj
\end{lstlisting}

Wir wissen ja bereits, dass \lpy{c = a + b} ein neues Objekt aus \lpy{a} und \lpy{b} erstellt und dass sich die Variable \lpy{c} im Anschluss darauf bezieht.
Insbesondere bleiben die Objekte \lpy{a} und \lpy{b} unverändert.
Dasslbe gilt für \lpy{a = a + b}.
Insbesondere ist \lpy{a = a + b} etwas anderes als \lpy{a += b}.
Das haben wir zum Beispiel bei Listen im Abschnitt \ref{section:std_data_types:sequenzen:listen} gesehen.
Mit den folgenden speziellen Memberfunktionen realisiert man die Operationen der Form \lpy{a += b}, \lpy{a -= b}, usw..
\begin{lstlisting}
__iadd__(self, other)      # Implementiert: obj  += other
__isub__(self, other)      # Implementiert: obj  -= other
__imul__(self, other)      # Implementiert: obj  *= other
__itruediv__(self, other)  # Implementiert: obj  /= other
__ifloordiv__(self, other) # Implementiert: obj //= other
__imod__(self, other)      # Implementiert: obj  %= other
__ipow__(self, other)      # Implementiert: obj **= other
__ilshift__(self, other)   # Implementiert: obj <<= other
__irshift__(self, other)   # Implementiert: obj >>= other
__iand__(self, other)      # Implementiert: obj  &= other
__ixor__(self, other)      # Implementiert: obj  ^= other
__ior__(self, other)       # Implementiert: obj  |= other
\end{lstlisting}

Wie man den Absolutbetrag und die uniären Operationen \lpy{-ob}, \lpy{+ob} und \lstinline[style=Pyinline]|~ob| interpretierbar macht,
erklärt die nachfolgende Liste.
\begin{lstlisting}
__abs__(self, other)      # Absolutbetrag des Objekts
__neg__(self, other)      # Implementiert: -obj
__pos__(self, other)      # Implementiert: +obj
__invert__(self, other)   # Implementiert: ~obj
\end{lstlisting}
